# Fittingの基礎: 最小二乗法

ここではFittingの基礎である最小二乗法について簡単に説明する。中学校の理科の教科書で以下のような記述を見たことはないだろうか。

「グラフの点が直線上に規則的に並んでいる場合は全ての点がまんべんなく散らばるように直線を引く」

なんとなく言いたいことは分かるだろう。直線状に点が並んでいるなら、それこそ理想的な一次関数の形をしているならば横軸$x$と縦軸$y$が一直線上に並ぶからだ。

でも「まんべんなく散らばるように」という言い回しは曖昧な言い回しであり、結局どういう線を引けばいいんだよ！と思うだろう。実はこれ、数学的にちゃんとしたやり方があるのである！

ということで今回はデータを一次関数$f=f(x)=ax+b$で近似する**最小二乗法**について説明することにしよう。

## 最小二乗法

まず何かしらの実験を行った結果、点$(x_1, y_1),\ (x_2, y_2),\ \dots,\ (x_i, y_i),\ \dots,\ (x_n, y_n)$のデータを得たとする。ここで点の並びを見ると直線$f=f(x)=ax+b$に乗りそうであることがわかった。

ということで直線$f$を引こうということで、まずは$i$番目のデータについて考えて、「まんべんなく散らばるように」という言い回しを数学的にはっきりさせよう。そこで、理想的な直線$f$が引けたと仮定する。すると各データの点と直線のと「ずれ具合」を定義することができるだろう。つまり

$$ \Delta_i = y_i - f(x_i)$$

するとデータと直線の関係は統計学的の視点から、**データは理想的な直線を中心(平均)に分布する**といえる。つまり「まんべんなく」という言い回しは、統計学的には**直線を中心にデータの点がGauss分布する**ということになるわけだ。つまり$\Delta_i$は統計的なばらつき(分散)を表す量であるから、残差の2乗和$S$をとってあげることで統計的に評価しやすい量になるだろう。

$$S = \sum_{i=1}^{n} \Delta_i^2 = \sum_{i=1}^{n} \{y_i - f(x_i) \}^2 = \sum_{i=1}^{n} \{y_i - (ax_i + b)\}^2 $$

なぜなら、単純な分散はそれこそ正にも負にも均等に分布するため、それらを足せばその値は限りなく小さくなるためである。それを防ぐには2乗してあげればよい。そうすれば負の数が2乗されて正の値になるため足しても0にならないためである。これで、準備は整った。あとは直線の引き方を考えよう。理想的な直線とは直線を中心にGauss分布をする。つまり残差を足し合わせれば0に限りなく近づく直線が理想的な直線であるといえる。つまり残差の2乗和も限りなく小さくなるように関数$f$のパラメータ$a$、$b$を決定すればよいということになる。つまり、残差の**2乗**和が**最小**になるような直線のパラメータを決定する手法だから**最小二乗法**と呼ばれるわけである。

で我々はすでに最小値を探すに便利な方法知っている。微分である。つまり$S$に対して直線のパラメータ(今回は$a$、$b$)に対して偏微分を行い両方とも0になればよい

$$\frac{\partial S}{\partial a}=0,\ \frac{\partial S}{\partial b}=0$$

ので、

$$S=\sum_{i=1}^{n} \{y_i - (ax_i + b)\}^2 = \sum_{i=1}^{n} \left[ x_i^2 a^2 + b^2 -2 x_i y_i a + a x_i a b - 2 y_i b \right]$$

であるから、これを偏微分すればおｋおｋ。

$$\frac{\partial S}{\partial a}=\frac{\partial}{\partial a} \sum_{i=1}^{n} \{y_i - (ax_i + b)\}^2 = \sum_{i=1}^{n} 2x_i \left[ ax_i+ b -y_i\right] = 0 \label{a}$$

$$\frac{\partial S}{\partial b}=\frac{\partial}{\partial b} \sum_{i=1}^{n} \{y_i - (ax_i + b)\}^2 = \sum_{i=1}^{n} 2 \left[ ax_i+ b -y_i\right] = 0 \label{b}$$

で、このような連立方程式$\eqref{a}$、$\eqref{b}$を**正規方程式**という。で級数の性質を使ってさらに計算を進めると、$\eqref{a}$式から

$$ a \sum_{i=1}^{n} x_i^2 + b \sum_{i=1}^{n} x_i =  \sum_{i=1}^{n} x_i y_i \label{a'}$$

そして$\eqref{b}$式から、

$$ a \sum_{i=1}^{n} x_i + bn = \sum_{i=1}^{n} y_i \label{b'}$$

ということでパラメータ$a$、$b$が式変形で取り出せる形になったのであとは解くだけである。$\eqref{b'}$式からパラメータ$b$をもとめ、。$\eqref{a'}$式に代入すればパラメータ$a$を求めることができる。ゆえにもっともらしい直線となるパラメータは

$$ a = \dfrac{n\sum_{i=1}^{n} x_i y_i - \sum_{i=1}^{n} x_i \sum_{i=1}^{n} y_i}{n \sum_{i=1}^{n} x_i^2 - \left( \sum_{i=1}^{n} x_i\right)^2} $$

$$ b = \dfrac{1}{n} \left[ \sum_{i=1}^{n} y_i - a \sum_{i=1}^{n} x_i\right]$$

となる。また、これらのパラメータの誤差は、

$$\sigma_a = \left[ \dfrac{n}{n \sum_{i=1}^{n} x_i^2 - \left( \sum_{i=1}^{n} x_i\right)^2} \left(\dfrac{\sum_{i=1}^{n} \Delta_i^2}{n-2} \right)\right]^{1/2}$$

$$\sigma_b = \left[ \dfrac{\sum_{i=1}^{n} x_i^2 }{n \sum_{i=1}^{n} x_i^2 - \left( \sum_{i=1}^{n} x_i\right)^2} \left(\dfrac{\sum_{i=1}^{n} \Delta_i^2}{n-2} \right)\right]^{1/2}$$

となる。

## 比例の場合

比例の場合はもっと簡単で、単純に切片$b=0$とおけばよい。すると、

$$S = \sum_{i=1}^{n} \Delta_i^2  = \sum_{i=1}^{n} (y_i - ax_i )^2 $$

なので、

$$\frac{\partial S}{\partial a}=\frac{\partial}{\partial a} \sum_{i=1}^{n} (y_i - ax_i )^2  = \sum_{i=1}^{n} 2(y_i - ax_i )x_i = 0$$

より、

$$a=\dfrac{\sum_{i=1}^{n} x_i y_i}{\sum_{i=1}^{n} {x_i}^2},\ \sigma_a = \left[\dfrac{1}{\sum_{i=1}^{n} {x_i}^2} \dfrac{\sum_{i=1}^{n}\Delta_i^2}{n-1}\right]^{1/2}$$

となる。

## 非常に便利な最小二乗法

ということで最小二乗法はデータさえあればそのデータの値を使って、最適な直線を機械的に導出できるわけである。となると次は「曲がっている場合はどうするんだよ」という話になると思う。

今の御時世ならコンピュータがあるので簡単なものであればExcelで、複雑ならPythonやC++のツールを使うことで曲線のカーブフィッティングができるわけだが、指数関数的な変化をするものであればちょっとした工夫で最小二乗法を使って簡単に求めることができる。対数を取るのである。

例えば縦軸に対して対数を取る、すなわち片対数グラフをとって一直線に並ぶようなデータであれば、横軸$x$と測定した物理量に当たる縦軸$y$との関係は、縦軸にlogをとっているので

$$\log y = ax+b$$

の関係になる。あとは通常通り$a$、$b$を計算してやって$y=$の形に持っていけば$x$と$y$の関係が得られる。同じ考えで両対数グラフで直線に並ぶならば

$$\log y = a \log x + b$$

の形になるので同じように$y=$の形に持っていけば良い。

